%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 6.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{16 октября 2020г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}

% Понятие прерывания, что происходит
% Физика прерываний, обработка
% отличие trap descriptor от interrupt descriptor
% LAPIC, устройства
% Сигналы, доставка сигналов, стек обработки сигнала (то что можно заказать отдельный стек), контекст на стеке, красная зона, таймер
% Возврат из обработчика
% SROP



\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Исключения, прерывания.}

\frame{\frametitle{Какие бывают неожиданные ситуации?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие бывают неожиданные ситуации?
\onslide<2>{
    \item Невозможно транслировать виртуальный адрес в физический (page fault)
    \item Недопустимая операция (divide by zero)
    \item Ошибка декодирования (неизвестный опкод или аргументы)
    \item Программные прерывания (int 0x80)
    \item Внешние события: прерывания от таймера и других устройств
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что делать при исключениях}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Что делать, если происходит неожиданная ситуация?
\onslide<2>{
    \item Передать управление на подготовленный обработчик
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как обработчик поймёт что было?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Как обработчик может понять что же произошло?
\onslide<2>{
    \item Несколько разных обработчиков
    \item Коды ошибок
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Обработка исключительных ситуаций в x86}
\begin{itemize}
    \item В x86 исключительные ситуации называются прерываниями
    \item Каждому прерыванию приписан номер (в терминологии x86 - вектор)
    \item Есть два вида прерываний:
    \begin{itemize}
        \item Внешние прерывания (источником являются устройства)
        \item Исключения (источником является софт)
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зарезервированные прерывания}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Прерывания 0-31 зарезервированы Intel
    \item Из них сейчас определено порядка 20 - под ошибки software
\end{itemize}
}\only<2>{
%\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|l|l}
Vector & Mnem. & Description & Err. code\\
0 & \#DE & Divide error & No \\
1 & \#DB & Debug exception & No \\
3 & \#BP & Breakpoint (int3) & No \\
4 & \#OF & Overflow (int0) & No \\
6 & \#UD & Invalid opcode & No \\
13 & \#GP & General protection & Yes \\
14 & \#PF & Page fault & Yes \\
16 & \#MF & x87 floating-point exc. & No \\
17 & \#AC & Alignment check & Yes \\
19 & \#XM & SIMD Floating-point exc. & No \\
\end{tabularx}
}
}

\frame{\frametitle{Типы исключений в x86}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Куда нужно возвращаться после обработки исключения?
\onslide<2>{
    \item На ту же инструкцию (после page fault)
    \item На следующу инструкцию (после int3, into, int n)
    \item Никуда (double fault)
    \item Эти три типа исключений называют соответственно Fault, Trap и Abort.
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Исключения и прерывания}
  \begin{itemize}
    \item Помимо исключений (реакция на внутренние события) есть еще прерывания (реакция на внешние события)
    \item Прерывания доставляются устройствами.
    \item Когда нажимаются клавиши на клавиатуре или жесткий диск заканчивает чтение-запись, посылаются прерывания.
    \item Механизм обработки исключений и прерываний в x86 одинаковый.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Обработка прерываний в x86}
\begin{itemize}
    \item Каждому прерыванию назначен определённый вектор
    \item Обработчики для каждого вектора прописаны в Interrupt Descriptor Table (IDT)
    \item Управление передаётся на обработчик
    \item Обработчик завершается командой \texttt{iret}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Interrupt Descriptor Table}
\begin{itemize}
    \item IDT похожа на GDT и LDT.
    \item Указатель на IDT записывается с помощью инструкции \texttt{lidt}
    \item \texttt{lidt} принимает указатель на дексриптор IDT: адрес 32битный адрес и размер таблицы (номер последнего байта)
    \item В IDT хранятся 8-байтные дескрипторы.
    \item Допустимы только Task-gate, Interrupt-gate и Trap-gate.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{IDT Descriptros}
\only<1>{
\begin{itemize}
    %\item Task-gate аналогичен task-gate в GDT, при обработке происходит переключение на другой TSS (в Linux и xv6 не используется)
    \item Interrupt-gate и Trap-gate аналогичны Call-gate.
\end{itemize}
}
%\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/taskgate.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/interruptgate.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/trapgate.png}}
}

\frame{\frametitle{Обработка исклчений через gate}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В Interrupt-gate и Trap-gate дескрипторах содержится селектор сегмента кода и адес инструкции, туда передаётся управление
    \item Если происходит смена уровня привелегий, то меняется стек
    \item Новый стек берётся из TSS и в самом начале на него пушатся старый SS и ESP
    \item Перед передачей управления обработчику на стек пушатся EFLAGS, CS и EIP
    \item Если исключение должно передать код ошибки, то он тоже кладётся на стек
    \item При \texttt{iret} если будет смена уровня привелегий, то SS и ESP достанутся со стека
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.9\textheight,page=1]{images/interruptcall.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sswitcht1.png}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sswitcht2.png}}
}

\frame{\frametitle{Прерывания в trap handler}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Что происходит когда при обработке прерывания приходит прерывание?
\onslide<2>{
    \item Бывают моменты когда прерывать код не хочется (какие?).
\end{itemize}
}
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Возможность доставлять прерывания регулирует флаг IF (interrupt-enable) регистра RFLAGS.
    \item Для установки и сброса флага есть инструкции \texttt{sti} и \texttt{cli}
    \item Его также могут менять инструкции, пишущие в RFLAGS (\texttt{popf}, \texttt{iret}, \texttt{sysret})
    \item При обработке прерывания через Interrupt gate флаг IF очищается автоматически (это единственное отличие interrupt-gate от trap-gate).
    \item Менять флаг IF можно только при CPL$=$0.
\end{itemize}
}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/eflags.png}}
}

\frame{\frametitle{Проверка прав для исключений}
\begin{itemize}
    \item Есть инструкции, вызывающе обработку прерываний: \texttt{int}, \texttt{int3} \texttt{into}
    \item Для таких инструкций нужно чтобы DPL соответствующего дескриптора был не ниже CPL.
    \item При переходе на сегмент кода работают обычные правила смены уровня привелегий
    \item Стоит держать обработчик в сегменте кода с уровнем привелегий 0 (Linux-way).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Коды ошибок}
\begin{itemize}
    \item Некоторые исключения кладут на стек код ошибки
    \item При \#GP код ошибки указывает на сегмент, который привёл к исключению (это может быть сегмент в GDT, LDT и IDT)
    \item При \#PF код ошибки указывает на причину page fault
    \item Инструкция \texttt{int} код ошибки не кладёт, даже если вызывает обработчик исключения, которое подразумевает код ошибки
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Код ошибки при page fault}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В обработчике мы знаем error code и линейный адрес, сгенерировавший исключение.
    \item Error code - 32битное число на стеке, показывающее причину ошибки.
    \item Адрес, обращение по которому привело к исключению, содержится в регистре \texttt{\%cr2}.
\end{itemize}
}
\only<2>{
Значимые биты error code:
\begin{itemize}
    \item 0 (P) - исключение вызвано тем что таблицы нет (при прохождении таблиц страниц встретился P$=$0).
    \item 1 (W/R) - исключение вызвано запрещённой записью.
    \item 2 (U/S) - исключение вызвано пользовательским кодом, обратившемся в ядерную память.
    \item 3 (RSVD) - исключение вызвано тем, что в reserved битах встретился 1
    \item 4 (I/D) - исключение вызвано при попытке исполнить код
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Особенности обработки исключений в x86\_64}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Дескрипторы 16-байтные и содержат 64-битные указатели на код
    \item Сегмент кода с обработчиком должен быть 64-битным
    \item Указатель на старый стек SS:RSP кладётся на новый стек всегда
    \item Если произошла смена CPL, то новый SS будет нулевым
    %\item Поведение iret меняется - если он видит на стеке нулевой SS, то смены стека не происходит.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/interruptgate64.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Появилсь Interrupt Stack Table - в TSS можно зарезервировать 7 RSP
    \item В gate-дескрипторах указывать какой брать (если поле IST $!=$ 0) или использовать старый механизм (IST$=$0) и
\end{itemize}
}
}

\section{Прерывания.}

\frame{\frametitle{Передача управлениея}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как выполняющаяся сейчас программа может передать управление?
    \onslide<2->{\item Вопрос: Как форсировать переключение контекста, если программа не хочет отдавать сама?}
    \onslide<3->{\item Нужно использовать аппаратные прерывания}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Аппаратные прерывания}
\begin{itemize}
    \item Аппаратный таймер генерирует прерывания с заданной частотой
    \item В современных процессорах таймер находится в LAPIC
    \item LAPIC и I/O APIC - две части железа, отвечающего за доставку прерываний
    \item LAPIC находится в процессоре, I/O APIC - в чипсете
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Настройка LAPIC}
\begin{itemize}
    \item Регистры LAPIC замаплены на физическую 4КБ страницу по адресу 0xfee00000.
    \item Адрес можно поменять через MSR регистр IA32\_APIC\_BASE
    \item Через этот же регистр можно выключить LAPIC
    \item Регистры могут быть 4, 8 и 32 байта, но все выровнены на 16 байт.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{APIC ID}
\begin{itemize}
    \item Регистр 0x0fee00020 - идентификатор процессора
    \item Идентификатор занимает последний байт 32битного регистра, позволяет иметь до 256 процессоров.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{LAPIC Таймер}
\begin{itemize}
    \item Работа таймера регулируется через регистры LAPIC и MSR 
    \item В LAPIC можно настраивать вектора, по которым доставляются локальные прерывания
    \item LVT (Local Vector Table) регистр для таймера имеет адрес 0xfee00320
    \item Также для таймера нужны регистры
    \begin{itemize}
        \item Initial-count  0xfee00380
        \item Current-count 0xfee00390H
        \item Divide configuration 0xfee003e0
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{LVT регистр для таймера}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/lvttimer.pdf}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Vector - вектор прерывания, может принимать значения от 16 до 255.
    \item Delivery Status - 0 если прерывания нет, 1, если прерывание ждёт
    \item Mask - 0 если маски нет, 1, если есть (при наличии маски, пренывание не доставляется)
    \item Timer Mode:
    \begin{itemize}
        \item 00b - доставить один раз, когда счётчик обнулится
        \item 01b - доставлять периодически, когда счётчик обнуляется
        \item 10b - доставить, когда TSC достигнет IA32\_TSC\_DEADLINE
        \item 11b - зарезервировано
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Остальные регистры таймера}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/dividecfg.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/countcfg.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Divide configuration: частота таймера определяется частотой TSC, делённой на значение, определённое этим регистром
    \item Current count: когда значение этого счётчика достигает 0, происходит прерывание
    \item Initial count: значение current count обновляется из этого регистра.
    \item В случаае периодической доставки, обновление current count происходит каждый раз когда он достигает 0.
    \item Вместо этого можно пользоваться IA32\_TSC\_DEADLINE, но туда должно быть записано абсолютное значение TSC.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Time-Stamp Counter}
\begin{itemize}
    \item В процессоре есть счетчик - TSC, который инкрементируется каждый цикл
    \item TSC - 64битный MSR регистр
    \item Значение можно прочитать командой \texttt{rdtsc} на пару регистров EDX:EAX.
    \item \texttt{rdtsc} можно использовать для получения текущего времени на процессоре.
    \item Но \texttt{rdtsc} перемешивается с остальными инструкциями.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Time-Stamp Counter}
  \begin{itemize}
    \item Если нужно измерить время работы небольшого участка кода, то \texttt{rdtsc} не подходит.
    \item Есть более подходящая инструкция - \texttt{rdstcp}.
    \item \texttt{rdtscp} также считает Processor Id на регистр ECX.
    \item \texttt{rdtscp} ждет завершения всех предыдущих инструкций.
    \item \texttt{rdtscp} не блокирует запуск последующих инструкций.
    \item Если нужно подождать завершения \texttt{rdtscp}, то после нее надо поставить \texttt{lfence}.
  \end{itemize}
}

%\section{Прерывания в xv6}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Инициализация прерываний}
%\begin{verbatim}
%for(i = 0; i < 256; i++)
%  SETGATE(idt[i], 0, SEG_KCODE<<3, vectors[i], 0);
%SETGATE(idt[T_SYSCALL], 1, SEG_KCODE<<3,
%  vectors[T_SYSCALL], DPL_USER);
%
%lidt(idt, sizeof(idt));
%\end{verbatim}
%\end{frame}
%
%\frame{
%\frametitle{Vectors - точки входа}
%\begin{itemize}
%    \item Массив \texttt{vectors} содержит разные точки входа в обработчики прерываний
%    \item Вопрос: зачем нужно по своему обработчику на каждый вектор?
%    \onslide<2->{\item Чтобы однообразно подготовить error code}
%\end{itemize}
%}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Vectors.S}
%\begin{verbatim}
%.globl vector14
%vector14:
%  pushl $14
%  jmp alltraps
%.globl vector15
%vector15:
%  pushl $0
%  pushl $15
%  jmp alltraps
%\end{verbatim}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{alltraps}
%{\small
%\begin{multicols}{2}
%\begin{verbatim}
%.globl alltraps
%alltraps:
%  # Build trap frame.
%  pushl %ds
%  pushl %es
%  pushl %fs
%  pushl %gs
%  pushal
%  
%  # Set up data segments.
%  movw $(SEG_KDATA<<3), %ax
%  movw %ax, %ds
%  movw %ax, %es
%
%  # Call trap(tf), where tf=%esp
%  pushl %esp
%  call trap
%  addl $4, %esp
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%\begin{verbatim}
%  # Return falls through to trapret...
%.globl trapret
%trapret:
%  popal
%  popl %gs
%  popl %fs
%  popl %es
%  popl %ds
%  addl $0x8, %esp  # trapno and errcode
%  iret
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{alltraps}
%\vspace{-1em}
%{\small
%\begin{multicols}{2}
%\begin{verbatim}
%struct trapframe {
%  // registers as pushed
%  // by pusha
%  uint edi;
%  uint esi;
%  uint ebp;
%  uint oesp; // ignored
%  uint ebx;
%  uint edx;
%  uint ecx;
%  uint eax;
%
%  // rest of trap frame
%  ushort gs;
%  ushort padding1;
%  ushort fs;
%  ushort padding2;
%  ushort es;
%  ushort padding3;
%  ushort ds;
%  ushort padding4;
%  uint trapno;
%
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%\begin{verbatim}
%  // below here defined by x86 hardware
%  uint err;
%  uint eip;
%  ushort cs;
%  ushort padding5;
%  uint eflags;
%
%  // below here only when crossing rings,
%  // such as from user to kernel
%  uint esp;
%  ushort ss;
%  ushort padding6;
%};
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{trap.c}
%{\small
%\begin{verbatim}
%void trap(struct trapframe *tf)
%{
%  if(tf->trapno == T_SYSCALL){
%    myproc()->tf = tf;
%    syscall();
%    return;
%  }
%
%  switch(tf->trapno){
%    // Process hardware interupts
%  }
%
%  // Force process to give up CPU on clock tick.
%  // If interrupts were on while locks held, 
%  // would need to check nlock.
%  if(myproc() && myproc()->state == RUNNING &&
%     tf->trapno == T_IRQ0+IRQ_TIMER)
%    yield();
%\end{verbatim}
%}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{lapic.c}
%{\small
%\begin{verbatim}
%#define TIMER   (0x0320/4)   // Local Vector Table 0 (TIMER)
%#define X1         0x0000000B   // divide counts by 1
%#define PERIODIC   0x00020000   // Periodic
%#define TICR    (0x0380/4)   // Timer Initial Count
%#define TCCR    (0x0390/4)   // Timer Current Count
%#define TDCR    (0x03E0/4)   // Timer Divide Configuration
%
%// The timer repeatedly counts down at bus frequency
%// from lapic[TICR] and then issues an interrupt.
%// If xv6 cared more about precise timekeeping,
%// TICR would be calibrated using an external time source.
%lapicw(TDCR, X1);
%lapicw(TIMER, PERIODIC | (T_IRQ0 + IRQ_TIMER));
%lapicw(TICR, 10000000);
%\end{verbatim}
%}
%\end{frame}

\section{Доставка сигналов в процесс}

\begin{frame}
\frametitle{Сигналы}
\begin{itemize}
    \item Почти во всех клонах UNIX есть сигналы (в xv6 нету).
    \item Сигнал позволяет процессу узнавать о внешнем событии. 
    \item Примеры сигналов: SIGALRM, SIGSEGV, SIGINT.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Сигналы: пример}
\begin{verbatim}
void handler(int signum) {
    const char buf[] = "Alarm!\n";
    write(1, buf, sizeof(buf));
}
int main() {
    signal(SIGALRM, handler);
    alarm(1);
    while(1);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Обработка сигналов}
\begin{itemize}
    \item Чтобы обработать сигнал, процесс должен зарегистрировать обработчик
    \item Когда ядро решает доставить сигнал, то вызывается обработчик
    \item Обработчик работает в том же процессе (и даже в том же треде)
    \item Вопрос: что произойдёт когда функция обработки сигнала завершится?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Обработка сигналов}
Стек обработчика специально подготовлен:
\begin{itemize}
    \item Код возврата направляет на специальную метку, где вызывается sigreturn
    \item sigreturn - системный вызов, означает что нужно обработка сигнала завершена
    \item Теперь ядро должно восстановить старое исполнение
    \item Вопрос: где хранятся старые значения регистров?
    \onslide<2->{
        \item Ответ: на стеке. Ядро берёт контекст со стека и восстанавливает.
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigreturn}
Код сразу после \texttt{ret} из обработчика сигнала
\begin{verbatim}
Dump of assembler code for function __restore_rt:
=> 0x00007ffff7a22f20 <+0>:     mov    $0xf,%rax
   0x00007ffff7a22f27 <+7>:     syscall 
   0x00007ffff7a22f29 <+9>:     nopl   0x0(%rax)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigcontext}
\only<1>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/sigframe.png}}
\end{frame}

\section{Sigreturn-oriented programming}

\begin{frame}
\frametitle{Переполнение буфера}
\begin{itemize}
    \item Многие уязвимости используют переполнение буфера
    \item Выход за границы буфера на стеке позволяет перезаписать адрес возврата
    \item Самый простой эксплойт - перезаписать адрес на буфер с заранее подготовленным произвольным кодом
    \item Перестало работать после того как процессоры запретили исполнять данные
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Return oriented programming}
  \begin{itemize}
    \item Вместо произвольного кода приходится использовать существующий
    \item Появляются гаджеты - куски кода, заканчивающиеся инструкцией \texttt{ret}
    \item Получается прораммирование на ассемблере очень странной машины (wierd machine)
    \item С введением ASLR искать гаджеты стало очень сложно
  \end{itemize} 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sigreturn-oriented programming}
\begin{itemize}
    \item Используя SYS\_sigreturn можно контролировать все регистры, включая RIP
    \item Например, если есть гаджет \texttt{syscall} и возможность записать 15 на RAX, то можно выполнить произвольный код
    \item На стеке готовится стекфрейм и агрументы для \texttt{exec}, причем значения регистров в стекфрейме указывают на эти агрументы
    \item В первый раз вызывается sigreturn, после чего мы получили нужные для \texttt{exec} аргументы на регистрах, а RIP указывает снова на syscall
    \item Последующий syscall выполнит наш \texttt{exec}
    %\item Если есть гаджет \texttt{syscall \& ret}, то можно выполнять произвольную последовательность системных вызовов.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Таймеры в userspace}

\begin{frame}
\frametitle{Можно задавать таймеры для программ}
\begin{itemize}
    \item \texttt{alarm} - установить таймер для процесса с секундной точностью
    \item \texttt{ualarm} - установить таймер с миллисекундной точностью
    \item \texttt{setitimer} - позволяет установить таймер по времени исполнения процесса
    \item \texttt{timer\_create} - позволяет запускать обработчики в отдельном треде или доставлять сигнал в определенный тред
    \item \texttt{timerfd\_create} - позволяет создать таймер в виде файлового дескриптора
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Alarm}
{\small
\begin{verbatim}
unsigned int alarm(unsigned int seconds);
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
    \item Пришлет процессу \verb'SIGALRM' через указанное число секунд (один раз)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Ualarm}
{\small
\begin{verbatim}
useconds_t ualarm(useconds_t usecs, useconds_t interval);
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
    \item Пришлет процессу \verb'SIGALRM' через указанное число микросекунд, а затем с указанным интервалом 
    \item Оба значения должны быть меньше 1000000 (т.е. меньше секунды)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{setitimer}
{\small
\begin{verbatim}
int setitimer(int which, const struct itimerval *new_value,
    struct itimerval *old_value);

struct itimerval {
   struct timeval it_interval; /* Interval for periodic timer */
   struct timeval it_value;    /* Time until next expiration */
};
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
    \item Можно выбрать один из трех таймеров: \verb'ITIMER_REAL' (учитывать настоящее время), \verb'ITIMER_VIRTUAL' (учитывать только время процсса в user mode) и \verb'ITIMER_PROF' (учитывать время процесса в пользовательском и ядерном коде)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{timer create}
{\small
\begin{verbatim}
int timer_create(clockid_t clockid, struct sigevent *sevp,
    timer_t *timerid);
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
    \item \verb'clockid' указывает на тип часов: реальное время, монотонное время, время CPU, потребленное процессом, время CPU, потребленное тредом
    \item \verb'sevp' указыает на структуру, описывающую какое событие выполнять: доставить сигнал, доставить сигнал определенному треду, или выполнить обработчик как функцию в новом треде
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{timerfd create}
{\small
\begin{verbatim}
int timerfd_create(int clockid, int flags);
int timerfd_settime(int fd, int flags,
   const struct itimerspec *new_value,
   struct itimerspec *old_value);
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
    \item Создает таймер с интерфейсом файлового дескриптора
    \item При чтении записывает в буфер число срабатываний c создания или последнего чтения
    \item Если таймер еще не сработал, чтение засыпает
    \item Можно использовать стандартные методы мультиплексирования дескрипторов: \verb'select', \verb'poll'
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item xv6 book, chapter 3.
    \item Bosman, Erik; Bos, Herbert (2014). Framing Signals - A Return to Portable Shellcode.
    \item Intel 64 and IA-32 Architectures Software Developer’s Manual, Volume 3, Chapter 5.
  \end{itemize}
}

\end{document}

